\chapter{Acknowledgments}

A mi madre, América León, quien ha sido un pilar clave en mi formación y en mi vida; quien me ha enseñado a desenvolverme y me ha dado los valores para convertirme en la persona que hoy soy. Gracias por darme las herramientas para valerme en la vida con honestidad y esfuerzo. Siempre tendrás toda mi admiración y mi amor incondicional.

A mi hermana, Andrea, por siempre quererme y compartir la vida conmigo, por los abrazos y por ser un ejemplo constante. Hermana, siempre contarás conmigo y estaré para ti cuando lo necesites.

A mi abuela Margarita y a mi abuelo Juan, por siempre apoyarnos y mostrarme el valor de la familia. Por las pláticas y las enseñanzas, siempre los llevaré en el corazón.

A mi padre, por sus consejos y por siempre estar al pendiente de mí.

To my professors of the master’s degree who have shared their knowledge with me and supported my personal and professional growth. I am especially grateful to Prof. Carolina Tranchita, Sebastian Schäfer and Dr. Hatmut Hinz for sharing their invaluable knowledge and experience, and for always challenging me to become a better person.
Al Dr. Mario Arrieta, profesor de la Universidad Nacional Autónoma de México, quien me brindó su apoyo, consejos y conocimiento para el desarrollo de este trabajo. Gracias por compartir su experiencia conmigo.

A mis segundos hermanos, Arantza, Miguel y Alexis, quienes han hecho mi vida más feliz y con quienes he compartido momentos inolvidables.

A mi tío César, quien me ha impulsado y motivado, y ha sido un ejemplo a seguir; a mis abuelos Clemente y Rosario, quienes me han dado su cariño y consejos; y a mi tío Héctor, quien siempre me ha brindado su cariño y amistad. A mi familia León, quienes siempre me han demostrado, a través de sus acciones, el valor de la familia.

A mis amigos Chuck, Víctor, Diana, Verónica Batrouni y Verónica Santana, en quienes he encontrado un lugar seguro y con quienes he compartido invaluables experiencias; gracias por su amistad y cariño, por haberse convertido en lo más parecido a un hogar. A Mónica por su cariño y su tiempo. 

To my friends from the master’s degree, Majo, Kevin, Andrés, Bhumil, Amna, and the rest of my colleagues, thank you for your friendship and for sharing this journey. My deepest respect to all of you.

A mis amigos de México, a quienes siempre tengo presentes en mi memoria y con quienes crecí y compartí grandes momentos. Gracias por brindarme su amistad incluso cuando mi camino profesional me llevó lejos.

Finalmente, quiero agradecerme a mí mismo por la fortaleza y la valentía de recorrer este camino.